運輸工逼管理層談判 雀巢可口可樂工會：政府唔做我哋做

運輸工逼管理層談判
雀巢可口可樂工會：政府唔做我哋做

要聞

「公司每年賺多少，基層員工又得益多少？公司最高級的經理跟我們開會，大家看著（營運）數據談判。」負責運送奶類製品的雀巢車長張振華（阿振）霸氣地說。

雀巢工會2016年成功逼使公司訂立「集體談判協議」，老闆須定期接見員工，共同商議薪金待遇，甚至日常工作細節，工會理事甚至享有有薪假處理工會事務。對於勞工及福利局局長羅致光指「香港不少公司有多於一個工會，令集體談判機制較複雜」，太古飲料（香港）職工總會主席陳慶龍說：「跟有多少工會無關，即使我們有兩個工會、九巴有五個工會，員工可以投票支持哪個工會擁有談判的地位。」反指集體談判權，能令公司與民選的工會對話。這兩個「走在最前」的工會，究竟如何走到這一步？

記者：馮樂婷
攝影：周智堅
剪接、後期：魏利民、程詩敏

「以前只有兩條路，一是辭職，一是站出門口（罷工）；集體談判權是第三條路，起碼大家曾經商討。」阿振是雀巢工會主席，入職逾二十年，初時他對打工仔權益一無所知。「我嘗過不少管理層的高壓手段─部門經理、上司和人事部夾我簽一份工作評估，獲得某個分數你就不能加人工?。那時沒有工會，只有簽和不簽。」

原以為打工仔只可以「硬食」，直至參與一次國際勞工會議，阿振發現另一片天。「東南亞或是歐洲的雀巢公司，跟香港差別很大。當地的醫療福利、津貼、很多僱傭條件都寫進集體談判（協議）。」在某些國家，集體談判權是一條勞工法例，保障工會取得五成以上員工授權後，與公司談判僱傭條件的權利，公司必參與並遵守談判結果。

談判桌上，員工能夠爭取更完善的福利待遇，若果談判失敗，才考慮罷工。「我在冷凍櫃工作，四度左右，長期沒有夏天；同樣崗位，東南亞員工有寒夏、冷凍津貼。」阿振感嘆香港勞工法例落後，亦心感不忿。「大家在同一間公司公作，為何東南亞雀巢有（集體談判）、澳洲有、英國有，香港不能有嗎？政府不做就我們自己做吧。」他決定帶領工會向公司爭取。

雀巢車長張振華 (阿振) 長期在攝氏四度的冷凍箱執貨，不時呵氣取暖。

陳慶龍 (龍哥) 是可口可樂的車長，每天負責運輸數以百箱飲料到商舖、餐廳和士多，他指：「同事不是膝頭有傷，便是腰傷。」

職工盟組織幹事吳冠君呼籲港人要關心自己的勞工權益：「一世人有三分一時間都在打工，我們輕視工作的待遇條件，其實是輕視自己的人生。(由受訪者提供)

雀巢香港與工會的集體談判協議中，列明工會理事每年可申請5天有薪假期處理工會事務。(由受訪者提供)

八年時間爭取 經理勸勿搞事可升職

「管理層最擅長：一是做，一是離職，我可以聘請第二個。我們2013年罷工，公司才願意跟我們談（集體談判權）。」太古飲料（香港）職工總會主席陳慶龍（龍哥）和可口可樂運輸隊的員工一向齊心，過往曾每年發動一、兩次罷工表達訴求。他指打工仔要先明白集體談判的精神，「這件事一定要跟同事醞釀，藉著幾個議題提出。」經過四、五年拉据，工會乘著一次300多人參與的「加人手、反外判」罷工，成功爭取「集體談判協議」。

雀巢工會則是借助國際食品勞聯施壓，要求公司一視同仁。「我們不斷爭取，亦借助傳媒。曾有經理跟我說，不要搞這麼多（事），我讓你升職。」阿振當時堅持要為大眾利益著想，「我們由2008年爭取到2016年。」

太古可樂可樂香港跟工會簽定集體談判協議：承認工會代表性、每三個月一次例會、公司作出僱傭安排調動前會諮詢工會。

馬來西亞等東南亞國家的集體談判協議厚如書，列明醫療福利、病假、津貼等僱傭條件。(由受訪者提供)

公司定期見員工 推動新方案前必先諮詢

雀巢工會爭取的「集體談判協議」中，列明公司承認工會的地位、每兩個月接見工會、工會理事每人每年多5天有薪假處理工會事務。「公司未承認工會之前，試過晚上開會時答應你的訴求，但第二天出爾反爾，當沒發生過。」阿振指現時有會議紀錄，方便跟進。去年，他們成功談判加佣金和為年資十年以上的員工設立配偶醫療補貼。可惜，他們未能如東南亞般，將員工福利列入協議。

「其實等於員工手冊，菲律賓的集體談判協議會列明打風、病假等安排，當中的內容是工會和公司商討出來。」龍哥說。他認為有集體談判權，工會猶如民選的經理，公司推動新方案前會先諮詢工會。而交換條件是，工會在發動罷工或其他工業行動前，要預先知會公司。「其實我站出門口（罷工），我都要冒風險，隨時失去工作。有集體談判權，我們不會選擇這個動作。」阿振說。

反駁羅致光「多工會 談判機制複雜」

香港曾於1997年通過集體談判法例《僱員代表權、諮詢權及集體談判權條例》，可惜回歸後被臨時立法會廢除。2013年，有議員提出「確立集體談判權」議案，時任勞工及福利局局長張建宗指「僱員雙方自願建立協商機制，較切合本港情況」，而絕立法。上月九巴罷駛，再有輿論爭取立法，惟現任局長羅致光稱「香港不少公司有多於一個工會，令集體談判機制較複雜」。龍哥質疑此說法，反指集體談判權能令公司直接與民選的工會對談，更有代表性。「跟有多少工會無關，即使我們有兩個工會、九巴有五個工會，員工可以投票支持哪個工會擁有談判地位。」

請重視自己的勞力

「其實我們打工仔永遠覺得自己（地位）低一點，顧主就高一點。顧主肯收買我的勞動力，我已經很感激他。但還原基本步，沒有工友，就沒有利潤增長，我們應該重新重視自己的勞動。」協助工會爭取集體談判權的職工盟幹事吳冠君說。他形容香港人缺乏集體意識，「長久以來的洗腦（方法）是，你唸好書，找份好工，便有美好生活。但大環境下，個人努力不等同你有一個公平待遇。你要監察你的工會是否真正為你謀福利，用一班人的力量，跟顧主討價還價。」

打工仔要改變坎坷的命運，或許，由認識勞工權益開始。

香港打工狗中難得既清泉

華人基因鍾意做狗
上述人士真係難得清泉

呢個正苦, 識改企業利得稅兩級制
但又趁機會同企業傾條件

大把稅收, 盈餘下,
只要撥多d 錢落去MPF 對衝果度, 好快就成事

垃圾預算案, 無能兼無腦會計財爺劏房波

反而MPF 對衝
全民退保, 醫保
勞工假
立法5天工作制
最高工時

呢d 實事, 隨時仲簡單又唔去做, 推都唔撚推

香港勞工法例仲屎過第3世界

歷年最多盈餘下
剩係單方面, 一廂情願去減利得稅, 免差餉

其他野唔撚做

派4000, 仲要唔係收得足4000蚊

你去過第三世界打工未

你讀過書未
句野擺明係想突顯香港勞工法例過時,比唔上其他國際城市啦大佬

我明你想講咩，不過誇張法唔係咁用

柒左咪潛囉
仲撐

公道啲講
單就法例字面去計 香港勞工應該係所有已發展國家入面最差 比強國仲更廢
主因係啲法例係由70年代既英國人定出黎 過左40年完全無檢討過
以前勞工辛苦但可以維生向上遊 今時今日中上層唔求辛苦 下層無能力既只想打工唔好咁辛苦
其他地區台灣 日本 既勞工法都有修訂過
但香港?
叫班老細立標準工時好似殺佢老母咁
搞最低工資就瘋在加價

好，即潛

最高工時？
德國百幾年前已經立左法

反對另一件事
睇下點推
如果正苦一開頭投放多d 資源成件事就唔同

2蚊乘車優惠, 以前殖民地推既話,
點會由正苦比架
一定由港督由商界(太古) 帶頭自己做,
國泰工會點解咁強大, 都係當年前港英正苦要太古放權

然後一直對佔佢地成本半既租金唔理
當係好正常 d老細奴性都超重

而家係佢唔想推動勞工權益
推都唔撚推
講西咩

帶頭減利得稅

lm

澳門都立法規定
強制性假日返工要「三工」

香港法例仍然係講緊最少要比員工放勞工假咋

「管理層最擅長：一是做，一是離職，我可以聘請第二個。我們2013年罷工，公司才願意跟我們談（集體談判權）。」太古飲料（香港）職工總會主席陳慶龍（龍哥）和可口可樂運輸隊的員工一向齊心，過往曾每年發動一、兩次罷工表達訴求。他指打工仔要先明白集體談判的精神，「這件事一定要跟同事醞釀，藉著幾個議題提出。」經過四、五年拉据，工會乘著一次300多人參與的「加人手、反外判」罷工，成功爭取「集體談判協議」。

你罷工，如果佢炒你就會變左有風險
件事就變左好複雜，因為可能會變左無理解僱
如果唔炒你，由你喺到唔做佢又損失公司利益
佢地先會變左肯同你傾

香港地
無理解僱都係罰幾萬
驚咩

無償都試過

認真講句，香港消費者權益同勞工福利法例仲仆街過強國

唔需要講無理解僱，有好多工程意外死埋人都判罰幾萬到十幾意萬，香港
打工條命好唔值錢

每次聽到集體談判權，我都會諗起工賊會上上下下班仆街

理財新哲學：無條件減利得稅, 免差餉

長遠措施無樣野做到
有心攪樓市
租金管制好應該推動出黎傾下啦

國歌法就喇喇淋, 急住過

狗巴班太監

老闆：u are well paid for this

香港搵開工人笨柒,再嘈外判出去做一拍兩散~這就是香港

「其實我們打工仔永遠覺得自己（地位）低一點，顧主就高一點。顧主肯收買我的勞動力，我已經很感激他。但還原基本步，沒有工友，就沒有利潤增長，我們應該重新重視自己的勞動。」協助工會爭取集體談判權的職工盟幹事吳冠君說。他形容香港人缺乏集體意識，「長久以來的洗腦（方法）是，你唸好書，找份好工，便有美好生活。但大環境下，個人努力不等同你有一個公平待遇。你要監察你的工會是否真正為你謀福利，用一班人的力量，跟顧主討價還價。」

呢段好重要
香港打工仔自私自利,驚死無左份工,完全唔團結

鬼叫你唔讀書咩...唔係預左架咩

所以話做人做狗真係有得揀
你望下九巴再望下可口可樂就知

呢d就係人啦，唔似d巴士狗

政府鼓勵勞資雙方自行協商調解

但唔立法去令到雙方有對等地位去談判, 變相只要老細有權唔理班打工仔, 只能憑僱主良心自行醒覺

班仆街其實都知依d野
不過死都唔推玩鳩班港豬
不過班豬就沒感覺嘅
繼續返工

終於有人知集體談判權嘅好
工賊會你含啦

佢哩d野其實對大部份港柒都唔會明
港柒奴工剩係知乜叫多勞多得

預左唔代表要忽視勞工權益
你話我左膠都咁話

惟現任局長羅致光稱「香港不少公司有多於一個工會，令集體談判機制較複雜」

因為複雜麻煩就可以唔做
咁成廿萬一個月請你返嚟做啲咩呢局長

華人d垃圾老細識自律既100個入面都唔知有冇1個

一定要立法管先得

回望歷史 唔好失憶: 彭定康原本比左香港集體談判權

但比臨立會廢左

工賊會害左香港幾耐，呢條數落到地府都有排同佢班仆街計

陳婉嫻可唔可以出嚟解釋下?

根本香港商人/高層都是習近平
重視自身權力

點會肯比你集體談判權

再加埋同你講李卓人六四帶幾百萬上大陸被充工, 講多兩講妖魔化埋佢, 話佢出賣香港人之類唔好信佢